% NOTE: requires xetex for the full experience! (run xelatex pjesmice.tex)
\documentclass{article}

\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage{verse}
\usepackage{calligra}
\usepackage[first=90, last=193, seed=15487007]{lcg}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{graphicx}

\ifxetex
  \usepackage{xunicode}
  \usepackage{fancyhdr}
  \usepackage{psvectorian}
\fi

\ifxetex
  \usepackage[no-math]{fontspec}
  \setmainfont{Latin Modern Sans}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\fi

% Larger linespread because of the font.
\linespread{1.05}

\ifxetex
  % Victorian-like header and footer
  \pagestyle{fancy}
  \fancyhf{}% Clear header/footer
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}% No header rule
  %\fancyhead[C]{\psvectorian[height=.7\baselineskip]{187}}
  \fancyfoot[C]{%
      \makebox[0pt]{\thepage}%
        \smash{\raisebox{-\baselineskip}{\makebox[0pt]{\psvectorian[width=\textwidth,height=.9\baselineskip]{88}}}}}
\fi

\newcommand{\naslov}[1]{\poemtitle{\expandafter\MakeUppercase\expandafter{#1}}}
\newcommand{\autor}[1]{%
  \nopagebreak{\vspace{2ex}\raggedleft \expandafter\MakeUppercase\expandafter{#1}\par}}

\qrset{height=1.5cm}
\newcommand{\izvor}[1]{%
  \par\qrcode{#1}\rotatebox{90}{izvor}}

\newcounter{pjesmicacount}
\setcounter{pjesmicacount}{1}
\newenvironment{pjesmica}{%
\begin{verse}%
\stepcounter{pjesmicacount}%
\rand%
}{%
\end{verse}%
\ifxetex%
  \begin{center}%
    %\psvectorian[width=.3\textwidth]{\therand}%
    \psvectorian[height=3\baselineskip]{\therand}%
  \end{center}%
\fi%
\vfill}


\title{{\Huge \calligra Pjesmice} \\ \vspace{15pt} {\large \izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10}}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{multicols}{2}

\begin{pjesmica}
\naslov{BIT ĆU DOBAR IZ INATA}


\autor{MIRNA GRBEC}

Baš se danas neću tući! \\
Danas ću baš dobar biti! \\
Iz škole ću ravno kući \\
baš na vrijeme se vratiti! \\!

I špinat ću sav pojesti. \\
Pokazat ću mami, tati \\
uredan da mogu biti. \\
Baš se neću zaprljati! \\!

Pa nek' vide kako mogu, \\
pa nek' znaju da sam "pravi" \\
i da i ja \\
"nešto imam u čupavoj svojoj glavi". \\!

Sad me ljube, \\
sad me hvale, \\
a ne znaju mama, tata: \\!

Sve što hoću to i mogu! \\
Sad sam dobar -- iz inata. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/bit-cu-dobar-iz-inata.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MOJA BAKA}
\autor{Zlata Kolarić-Kišur}

Oko čela sijeda kosa, \\
Naočari povrh nosa, \\
Na usnama osmijeh drag, \\
U očima pogled blag \\
Blista kao sunca zraka --- \\
Eto, to je moja baka. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/baka.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{BAKICI}

\autor{Ljerka Varga}

Donio sam bakice \\
buket od maslačka, \\
da ti kažem hvala: \\!

Za sve tvoje riječi \\
tiho što ćeš reći, \\
za sve kolače, \\
slatke što ćeš peći. \\!

U večeri duge \\
kad nam čitaš priče, \\
kad nas braniš, \\
ako mama viče. \\!

Donio sam tebi, \\
da ti kažem hvala, \\
za sve tople zagrljaje \\
ti što si nam dala. \\!

Jer drugo ja ne znam \\
što bih ti dao, \\
a cvjetiće ove \\
za tebe sam brao. \\!

Pogleda ga baka \\
sa suzom u oku, \\
u zagrljaju bio je \\
u najbržem skoku. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/bakici.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKO ŽIVI ANTUNTUN}

\autor{GRIGOR VITEZ}

U desetom selu \\
živi Antuntun. \\
U njega je malko \\
Neobičan um. \\!

On posao svaki \\
Na svoj način radi: \\
Jaja za leženje \\
On u vrtu sadi. \\!

Kad se jako smrači, \\
On mrak grabi loncem. \\
Razlupano jaje \\
On zašiva koncem. \\!

Da l' je jelo slano, \\
On to uhom sluša. \\
A ribu da pjeva \\
Naučiti kuša. \\!

Na livadu tjera \\
Bicikl da pase. \\
Da mu miše lovi, \\
On zatvori prase. \\!

Guske sijenom hrani, \\
Snijegom soli ovce. \\
A nasadi kvočku \\
Da mu leže novce. \\!

Kad kroz žito ide \\
On sjeda u čun. \\
Sasvim na svoj način \\
živi Antuntun. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/antuntun-dp1.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{BODLJIKAVA SVAĐA}


\autor{Vera Zemunić}

Jedan kesten \\
i jedan jež \\
malo se posvađali. \\
Malo se svađali, \\
a onda i potukli. \\!

I jedan i drugi \\
deblji kraj izvukli: \\
jež kestena izbodljikao, \\
a kesten ježa nabodljikao. \\!

I sve to \\
zbog jednog suhog šumskog lista \\
kojeg su oba za jastuk odabrali, \\
iako je sasvim blizu \\
istih takvih bilo trista. \\!

Što ćeš, kad su tvrdoglavi. \\
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/bodljikava-sva\%C4\%91a.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{BOJE}


\autor{MLADEN KUŠEC}


Ovo je ovdje boja plava, \\
U plavoj boji more spava, \\
Žutoj boji sunce gori, \\
U crvenoj junak se bori. \\
U smeđoj boji medo živi, \\
Mišić oduvjek je sivi, \\
Snijeg u bijeloj boji pada, \\
Kralj u zlatnoj boji vlada. \\
U crnoj boji noć se skriva, \\
U zelenoj brza rijeka pliva, \\
U srebrnoj zvijezde šetaju, \\
U ljubičastoj ljubice cvjetaju. \\
Sve na ovom svijetu \\
K'o latice na cvijetu \\
Uvijek ima svoju boju \\
A priroda kaže\ldots \\
KOJU! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/boje.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{BUDIMO SVJETIONICI}


\autor{Marinko Kovačević}


                                    Djeco, \\
                              budimo svjetionici \\
                                u svojoj ulici, \\
                               na svakoj obali, \\
                                u svakoj uvali. \\!

                             Ako se u nečiju glavu \\
                                 ušulja mrak, \\
                               jedan svjetionik \\
                              smjesta da se javi \\
                              i neka zasvjetli u \\
                                njegovoj glavi. \\!

                             Ako nečije srce ledi \\
                               -- krenimo uzvodno \\
                               po njegovoj veni. \\!

Budimo svjetionici \\
među koricama knjiga, \\
na vrhu stiha. \\!

Budimo svjetionici, \\
ne dopustimo mraku \\
da se razraste. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/budimo-svjetionici.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽE RODITELJI}


\autor{Pajo Kanižaj}

Sunce služi za sve živo, \\
a za kišu nebo sivo! \\!

Da mirišeš, služi cvijeće, \\
za penjanje je drveće! \\!

Lopta služi da je šutaš, \\
dobra knjiga da je gutaš! \\!

A prijatelj čemu služi? \\
Da se s tobom igra, druži! \\!

Roditelji služe da te svuda vode, \\
ali prije svega, ipak da te rode! \\!

I da te vole roditelji služe, \\
i da su bili djeca, da napokon skuže! \\
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluze-roditelji.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI BAKA?}


\autor{Vera Zemunić}

Služi kao baka \\
svaka \\
pazi i čuva od jutra do mraka \\
malog dječaka. \\!

Nestašku malom cipele obuva, \\
cipele izuva, \\
vesticu svlači, \\
vesticu oblači. \\
Mlijeko zagrije, \\
pa ga onda hladi. \\!

I sve slične stvari \\
od jutra do mraka \\
svaka \\
baka \\
radi. \\!

A što za tebe \\
učini unuk, bako? \\!

Zagrli me i kaže: \\
-- volim te, bakice jako! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-baka.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI BRAT?}


\autor{Vera Zemunić}

Imati brata -- \\
to je kao da imaš u džepu hrpicu zlata. \\!

A čemu brat zapravo služi? \\
U prvom redu da se \\
sa svojim bratom lijepo druži. \\!

Kad tata i mama odu \\
da ne bude sam u kući, \\
jer čudovište bi se moglo \\
i kroz dimnjak uvući. \\!

Da se igraju skrivača, \\
da prije spavanja \\
šapuću gluposti ispod pokrivača. \\!

Da mu brat žutu majicu posudi \\
i svoje koturaljke ponekad ponudi. \\!

Kod zakapčanja hlačica \\
da mu pomaže \\
i kad mama pita je li bio dobar \\
da brat za njega malo i laže. \\!

Da ga ne „davi“ \\
i ne gnjavi, \\
uglavnom da bude brat pravi. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-brat.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI DJED?}


\autor{Vera Zemunić}

Da unuku svome, malome dječaku, \\
priče pripovijeda. \\!

Da umjesto njega \\
i misli i gleda \\
dok hodaju gradom. \\!

No djeda se najviše \\
iskazuje radom: \\!

da bude konj \\
i da hrže, \\
auto koji juri sve brže, \\
nadzvučni zrakoplov, \\
Batman, te skače s krova na krov, \\
da stoji na glavi u fotelji, \\
da bude klaun i glupo se krevelji. \\
Podmornica u kadi \\
i još puno pametnih \\
stvari da radi. \\!

Eto zato djeda služi. \\!

I postoji zato \\
da se s unučićem cijeli dan druži. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-djed.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI KUM?}


\autor{Vera Zemunić}

Lijepo je i korisno \\
imati kuma. \\
To ti je zabava \\
da siđeš s uma. \\!

Kum služi prvenstveno \\
da se s tobom hvali, \\
jer nosio te na krštenje \\
dok si bio mali. \\!

I jako voli da se s tobom šali, \\
pa kadgod te sretne \\
dade ti čvrgicu, \\
malo te zvekne. \\!

No, odmah stigne i slatka nadoknada: \\
vrećica bombona ili čokolada. \\!

I svakako će reći: \\
-- Živio mi, kumiću! \\
Od prošli put tri prsta si veći. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-kum.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI MAMA?}


\autor{Vera Zemunić}

Kao prvo: \\
da napiše zamolbu rodi, \\
pa da se „klinac“ tati i mami \\
na radost rodi. \\!

A zatim \\
da mama --- bude mama: \\
da ga kupa, \\
hrani finim papicama, \\
opskrbljuje pelenama. \\!

Pusom ga budi: \\
-- Zečiću! \\
Već treba da smo u vrtiću! \\!

„Zečić“ se baš ne trudi \\
i premda noge ima, \\
mama ga tegli na leđima. \\!

Još mu i topli šal isplete, \\
kuha mu špagete\ldots  \\
Pa zato mama i \\
ima dijete. \\!

Mama, eto, služi za sve i svašta. \\
A najviše da nestašku svome \\
stalno nešto oprašta. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-mama.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽIM JA?}


\autor{Zvonimir Golob}

Čemu služim ja? \\
Mislim, to se zna: \\!

U osam doručak u krevet, \\
na travi s loptom oko devet, \\!

u deset i po --- džem od šljiva, \\
do dvanaest se od mame skrivam, \\!

u jedan ručak, zatim drijemam, \\
do dva za igru volje nemam, \\!

u dva pod mostom i na trgu \\
već čekam Tanju ili Grgu, \\!

u tri ću biti moreplovac, \\
u četiri poštar ili lovac, \\!

u pola pet je trbuh prazan, \\
na kruhu maslac je namazan, \\!

u pet u kino: Pajo Patak, \\
pa opet igra, dan je kratak, \\!

u sedam slutim neki nemir, \\
očekuje me let u svemir. \\!

Za stol ću oko osam sjesti \\
i jesti, jesti, jesti, jesti, \\!

a oko devet u svoj krevet. \\!

I tako redom sve do petka, \\
pa zatim opet od početka. \\
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzim-ja.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI PRIJATELJ?}


\autor{Vera Zemunić}

Prijatelj služi \\
da prijateljstvo svoje dokaže: \\!

da te voli, \\
da ti vjeruje, \\
da ne laže, \\
da ti pomaže. \\!

Ako si tužan da te tješi, \\
da svaki problem s tobom \\
zajedno riješi. \\
Da ti posudi omiljenu kapu, \\
uključi i tebe u novu klapu. \\!

Podragati njegovu macu \\
da ti dozvoli. \\!

Da pričuva umjesto tebe \\
tvoga malog bracu. \\!

Da s tobom sladoled podijeli \\
i da se k tebi, ako treba, \\
zauvijek preseli. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-prijatelj.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI SESTRA?}


\autor{Vera Zemunić}

Imati sestru --- prava je sreća, \\
pogotovo ako je od brata veća. \\!

Već u rano jutro \\
korisno ju je sresti \\
-- Još onako pospanog \\
seka ga na krilo smjesti. \\!

Malo ga nuna, \\
malo ga nana, \\
svuče mu pidžamu, \\
žnirance zaveže, \\
i tako dalje, i tako dalje\ldots  \\
seka glumi mamu \\
barem pola dana. \\!

A čemu služi sestra \\
ako je od brata mlađa? \\!

Da svemu ju (jer ne zna ništa) \\
podučava. \\
Da sam u sobi ne spava. \\
I naravno, da sam se ne igra \\
i da se sam sa sobom ne svađa. \\!

Zato služi sestra mlađa. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-sestra.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI STRIKO?}


\autor{Vera Zemunić}

Kada ne bi bilo strica, \\
tko bi tada malog klinca \\
umjesto tate provozao? \\!

Tko bi tako lijepo znao \\
klinca pjesmom zabaviti, \\
autićmu popraviti, \\
leptira mu uhvatiti? \\!

Tko bi mu jagode u šumi brao, \\
kao kos zaćurlikao? \\!

Napuniti bazen vodom, \\
voditi ga svuda sobom? \\!

Njih dvojica ribe love, \\
u mašti raketom plove. \\!

Za sve igre i poslove, \\
kao nitko, \\
poslužit će njegov striko. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-striko.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI TATA?}


\autor{Vera Zemunić}


To je jasno. \\
Čim tata \\
stigne na vrata, \\
pred ručak ili navečer kasno, \\
da mu se njegov klinac \\
obijesi oko vrata. \\!

I odmah, \\
valjda da se tatine noge malo „odmore“ \\
deset krugova hop!hop!hop! \\
oko kuće \\
s jahačem na ramenima. \\
Ili na kat bezbroj puta gore--dolje, \\
dolje--gore. \\
Za to tata dobije tri puse vruće. \\!

Tata još sinu služi \\
i za ozbiljne stvari: \\
kad se ulijeni čašu vode mu pruži, \\
napumpa mu loptu \\
i popravi biciklić kad se pokvari. \\!

A najviše \\
da se sin hvali svima \\
kako najboljeg tatu na svijetu ima. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-tata.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI TETA?}


\autor{Vera Zemunić}

Svakoga dana, \\
cijeloga ljeta, \\
potrebna je teta \\
da se s nećakom svojim \\
gradom prošeta. \\!

Krene se redom: \\
za ruku, polako, \\
do ugla, pa drvoredom. \\!

I tako, \\
završi šetnja sladoledom. \\!

Za što još može poslužiti teta? \\!

Kadgod dječaka obuzme \\
tuga i sjeta, \\
ona ga \\
uzme u naručje, \\
milo mu se nasmiješi \\
i poljupcem ga utješi. \\!

I što još o teti reći? \\
Da zna najbolje na svijetu \\
kolače peći. \\
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-teta.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ČEMU SLUŽI UJAK?}


\autor{Vera Zemunić}

Imati svoga rođenog ujaka \\
i to je prednost \\
za malog dječaka. \\!

Ujak se pravi važan: \\
-- Imam pametnog nećaka. \\
Još je mali, \\
ali bit će to dječak hrabar i snažan. \\!

Eto, zato ujak služi \\
-- da svoje sestre sinčića hvali. \\!

I još zbog drugih, korisnih stvari \\
dobro je imati svoga ujaka. \\
Obranit će te, kao prijatelj stari, \\
od drugih dječaka \\
ako si im nešto kriv. \\!

Tako i treba \\
-- ujak mora bi ujak \\
sve dok je živ. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/cemu-sluzi-ujak.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{CICIBAN}

\autor{OTON ŽUPANČIĆ}

Trči mali Ciciban \\
u lug zelen svaki dan. \\
Kad on stigne sred šumice, \\
kliče ptica sa grančice: \\
"Doš’o nam je Ciciban, \\
Cicibane, dobar dan!" \\!

Cicibane, što je to? \\
Kakovo te snađe zlo? \\
Danas ptica sred šumice \\
zapjevala sa grančice: \\
"Doš’o nam je Cicisram, \\
Neću da mu pozdrav dam." \\!

Misli mali Ciciban: \\
"Čemu danas --- Cicisram?" \\
Ruke gleda: "Sada znam. \\
Nit’ sam miven, nit’ sam pran; \\
pa je Cicibanac \\
dječak neopranac." \\!

Potok teče --- skok! skok! skok! \\
Lak i bistar mu je tok. \\
Ciciban se u njem pere. \\
S pjesmom ptić se lugom vere: \\
"Doš’o nam je Ciciban, \\
Cicibane, dobar dan!" \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/ciciban.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{SUNČANI KRUG (CRTEŽ MALOG DJEČAKA)}
\autor{Lev Ošanin}
                                 Sunčani krug, \\
                                 nebeski svod, \\
                            crtež je malog dječaka. \\!

                                  Nacrta on, \\
                                  napisa on, \\
                             u uglu na listu svom. \\!

                            Uvijek nek' bude sunce, \\
                            uvijek nek' bude nebo, \\
                            uvijek nek' bude mama, \\
                             uvijek nek' budem ja. \\!

                            Uvijek nek' bude sunce, \\
                            uvijek nek' bude nebo, \\
                            uvijek nek' bude tata, \\
                             uvijek nek' budem ja! \\!
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/crtez-malog-djecaka.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DIJETE}

 
\autor{ISMET BEKRIĆ}

I travka, i krov za lastu, \\
i jablan što se njiše, \\
imaju pravo da rastu, \\
a dijete --- ponajviše! \\!

I mravi, i vrbe krive, \\
i zrnca, i kapi kiše, \\
imaju pravo da žive, \\
a dijete --- ponajviše! \\!

I pčela u cvijeću, \\
i olovka što piše, \\
imaju pravo na sreću, \\
a dijete --- ponajviše! \\!

I oblaci što plove, \\
i spužva koja briše, \\
imaju pravo na snove, \\
a dijete --- ponajviše! \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/dijete.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DIMNJAČAR}


\autor{Grigor Vitez}

Da sam dimnjačar, smio bih biti crn \\
Kao najcrnji kotao sa ognjišta, \\
Smio bih nagaravljen hodati ulicom \\
I nitko mi ne bi ništa. \\!

Nosio bih na pletenim žicama četke, \\
Jednu manju i jednu veću, \\
Na kojima svaka čekinja \\
Donosi sreću. \\!

Obilazio bih kuće kao pod crnom maskom, \\
Samo bi mi se smijali bijeli zubi i dva oka, \\
Peo bih se iznad krovova kuća \\
I gledao grad s visoka. \\!

A kad bih sreo neko dijete koje je tužno \\
I koje nesreća danomice lupa, \\
Dopustio bih mu da iz moje četke \\
Jednu čekinju iščupa. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/dimnjacar.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DJEČAK NA NAVIJANJE}


\autor{Ismet Bekrić}

Čim otvorim prvo oko, \\
 u kojem još blista sanje, \\
naviju me tata, mama, \\
ja sam dječak na navijanje. \\!

Čim na prvu nogu stanem, \\
koja hoće na igranje, \\
naviju me grad i škola, \\
ja sam dječak na navijanje. \\!

Iako još malen, snen, \\
u dan kročim navijen. \\!

Volio bih da sam vjetar, \\
ili da sam hitra ptica, \\
za njih nema svih zabrana, \\
ni dnevnika, ni petica. \\!

Volio bih da sam jelen, \\
ili potok usred polja, \\
njih ne mogu da naviju, \\
oni idu kud ih volja. \\!

A ja tako malen, snen, \\
uvijek idem navijen. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/djecak-na-navijanje.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DJECA RASTU}


\autor{MLADEN BJAŽIĆ}

Djeca rastu kao trave, \\
u godini za po glave, \\
a poneki i za cijelu, \\
i u gradu i u selu. \\!

Djeca rastu kao ptice, \\
bez kaveza i bez žice, \\
ko kitovi, kao ribe, \\
bez batina i bez šibe. \\!

Rastu kao šaš u vodi, \\
al' najbolje u slobodi. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/djeca-rastu.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DJECA SU DRUGA POLOVICA DUGE}

\autor{ENES KIŠEVIĆ}

Kad pojave se u igri \\
poslije kiše duge; \\
djeca su druga \\
polovica duge. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/djeca-su-druga-polovica-duge.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DJEČIJE NEBO}


\autor{Ismet Bekrić}

                           Nad nama --- nebo dječije, \\
                         taj topli dlan nad svijetom, \\
                            i jutro biva svjetlije, \\
                          sa suncem kao sa cvijetom. \\!

                             Ruke, ko ptice, hrle, \\
                            ne daju tami prijesto. \\
                               Dječije ruke grle \\
                          svako, i najmanje, mjesto. \\!

                             Jer sve je tako važno \\
                           pod ovim dječijim nebom, \\
                             i dan se rađa snažno, \\
                           sa suncem kao sa hljebom. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/djecije-nebo.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DJEDOVO STRAŠILO}


\autor{Jadranka Čunčić-Bandov}


Moj djed je napravio \\
strašilo \\
usred vrta, \\
misleći da će \\
vrapce \\
biti trta \\
i da će pobjeći, \\
kuda koji, \\
kad vide strašilo \\
kako stoji. \\!

Al oni se nisu \\
dali smesti \\
već su mu \\
počeli \\
salatu jesti. \\!

Ma tko se još boji, \\
iz čistog mira, \\
starog kaputa i šešira? \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/djedovo-strasilo.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DOBAR KAO DIJETE}


\autor{Tina Mihaljević}

Kože crne ili bijele \\
žute il' crvene; \\
SVI LJUDI SU ISTI ZA MENE! \\!

Visoki ili niski, \\
slabi ili snažni; \\
SVI SU JEDNAKO VAŽNI! \\!

Gdje god da žive, \\
komu god se mole; \\
SVI TREBAJU DA SE VOLE! \\!

Tako bar osjećaju djeca, \\
a od njihovih srca \\
NE POSTOJE VEĆA. \\!

Zato molim te \\
odrasli svijete, \\
u svemu budi \\
DOBAR KAO DIJETE! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/dobar-kao-dijete.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DOHVATI MI, TATA, MJESEC}

\autor{GRIGOR VITEZ}

Dohvati mi, tata, Mjesec \\
Da kraj mene malo sja! \\
Dohvati mi, tata, Mjesec \\
Da ga rukom taknem ja. \\!

Mjesec mora gore sjati \\
Ne smije se on skidati. \\
On mora kod zvijezda biti \\
Put zvijezdama svijetliti \\!

Da zvjezdice kući znaju \\
Kad se nebom naigraju. \\
I na zemlju mora sjati \\!

Da zec vidi večerati \\
Da jež vidi putovati \\
Da miš vidi trčkarati \\
Da bi ptice mogle spati \\!

I da tebi, moje dijete, \\
Mjesec lagan san isplete \\
Od srebrnih niti \\
Pa da snivaš i ti. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/dohvati-mi-tata-mjesec.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{DRUGA LIVADA}


\autor{GRIGOR VITEZ}

-- Vidim drugu livadu, mama! \\
Ona je mnogo, mnogo veća \\
od ove koja ima cvijeća. \\
Ona je plava, plava, plava\ldots  \\
Ona nije dolje, mama, \\
ona je nama iznad glava. \\
Šteta što livada što se plavi \\
nema cvjetova u plavoj travi! \\!

-- Pričekaj, dijete, dok sunce ode \\
da traži negdje za sutra dan, \\
dok ptice nađu za noć stan \\
i dok se skupi dosta mraka, \\
na toj će livadi da procvjeta \\
na hiljade maslačaka. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/druga-livada.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{E, BAŠ HOĆU}


\autor{JADRANKA ČUNČIĆ--BANDOV}

Nemoj u vodu. \\
Nemoj u blato. \\
Nemoj to dirati, \\
mamino zlato. \\!

Nemoj vikati. \\
Nemoj skakati. \\
Nemoj trčati. \\
Nemoj plakati. \\!

Tog mi je "nemoj" \\
Već puna glava. \\
Ne da mi mira \\
ni dok se spava. \\!

Vjerujte, ne znam \\
više što ću, \\
pa stalno govorim: \\!

E, baš hoću! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/e-bas-hocu.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{GDJE SU DVORIŠTA}


\autor{Adam Rajzl}

Odrasli samo planiraju: \\
solitere, \\
nebodere, \\
oblakodere, \\
nadvožnjake, \\
podvožnjake, \\
hodnike \\
i pothodnike. \\!

Umjesto maslačaka \\
niču krovišta \\
a mjesto trave \\
betonske garaže \\
prave. \\!

Stalno se beton \\
na beton slaže. \\
Za klince \\
ne mare ništa, \\
niti itko pita \\
gdje su dvorišta \\
široka, zelena, \\
da skačemo poput jelena. \\!

Ovako nas stalno \\
ubrajaju u neke krivce \\
i stalno nekom \\
idemo na živce. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/gdje-su-dvorista.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{"G"}

\autor{ZVONIMIR BALOG}

Nikakva novost nije \\
da GrGina Glava \\
kad je GoloGlava \\
u sebi slovo G krije. \\
A ako se bolje Gleda, \\
lako je uočiti da i uho \\
u GrGe kao G izgleda. \\
Inače, da se zna, \\
GrGa je Golman i pol, \\
on GloGovom Granom \\
brani Gol. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/g.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{GNJAVATOR}


\autor{Zvonimir Balog}

Bio jedan teški gnjavator. \\
Imao je tup glavator. \\!

Bježao je od kućatora i od školatora. \\
Nije volio nikakav radator. \\!

Ležao je na livadi izvaljen na travator. \\
Sunce mu je posudilo svoj radijator. \\!

Čekao je da mu pečeni golubator \\
i zreli kruškator \\
sam padne u zubator. \\!

-- Što mogu, govorio je gnjavator, \\
kad imam tup glavator. \\!

Onda, jednog dana, \\
kad je gnjavator ležao \\
na obali Nilatora \\
eto aligatora. \\!

-- Ja sam, reče aligator, \\
doktorator, \\
pa ću malo zašiljiti \\
tvoj glavator. \\!

Zasjalo u aligatora \\
sto raznih zubatora \\
i tu je kraj pjesmatora. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/gnjavator.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{GODIŠNJA DOBA}


\autor{Zvonimir Balog}

U proljeće rastu imena cvijeća. \\
Neka zaboravljam, nekih se sjećam. \\
Ljeto se lijeno sunča na plaži. \\
Zimi ga uzalud tamo tražim. \\
Od voća jesen ima lice. \\
U oblacima lastavice. \\
Zimi je zima skoro svima. \\
Zimi je čak i zimi zima. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/godisnja-doba.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{GRGA ČVARAK}

\autor{RATKO ZVRKO}

Da upitaš bilo koga \\
u mom kraju, \\
Zelengaju: \\
-- Tko sve radi naopačke, \\
tko iz pračke gađa mačke, \\
tko preskače preko zida, \\
tko lastina gnijezda skida, \\
tko kokoši za rep vuče, \\
tko se s djecom stalno tuče, \\
spreman da u svađi plane \\
ko ugarak? \\!

Odgovor će uvijek biti: \\
-- Grga Čvarak. \\!

Al' da pitaš u mom kraju, \\
Zelengaju, \\
isto tako : \\
-- Tko je cijele noći skako \\
da bolesnoj majci dade \\
aspirine, limunade, \\
i da pitaš isto tako \\
tko je jako, jako plako \\
zato što se Mila mala \\
po koljenu ogrebala \\
kad je pala \\
čak u jarak? \\!

Odgovor će uvijek biti \\
-- Grga Čvarak. \\!

Što je takav? \\
Tko bi znao? \\
Čas je dobar, \\
čas je zao, \\
čas bi svakom srce dao, \\
a čas bi se s vukom klao, \\
mršav, tanak ko suharak \\
-- Grga Čvarak. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/grga-cvarak.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{HURA!}


\autor{Anto Gardaš}
Hura za mamu! \\
Hura za tatu! \\
Hura za breskvu \\
u prvom cvatu! \\!

Hura za škole \\
i za nas djecu! \\
Hura za ljude \\
na Mjesecu! \\!

Hura za plavi \\
nebeski svod! \\
Hura za prvi \\
svemirski brod! \\!

Hura za rijeke, \\
polja i šume! \\
Hura za mirovne \\
sporazume! \\!

Hura za one \\
koji se vole! \\
Hura što sutra \\
nemamo škole! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/hura.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{IGRAJMO SE RADOSTI}


\autor{Ljubica Kolarić-Dumić}

Igrajmo se sunca, \\
igrajmo se sna. \\
Ljubavi i sreće, \\
budimo proljeće. \\!

Igrajmo se radosti, \\
mjeseca i zvijezda \\
Igrajmo se mjesečine, \\
tankih niti paučine. \\!

Grijat ćemo siromašne, \\
snivat ćemo sretne bajke. \\
Ljubav svijetu darovati, \\
proljeću se radovati. \\!

Svakom dati jednu zvijezdu \\
da ga vodi, da ga prati. \\
Pauk će nam niti plesti, \\
svi ćemo si ruke dati. \\!

Igrajmo se! \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/igrajmo-se-radosti.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{JA SE MRAKA NE BOJIM}


\autor{Ljubica Kolarić-Dumić}

Ide Sanak Sklopiočić, \\
Brzo će i k tebi doć'. \\
Svjetiljčicu sam ugasi, \\
I ne boj se! Laku noć! \\!

Ja se mraka ne bojim. \\
A ti? A ti? A ti? A ti? \\
Mrak je dobar, snove nosi, \\
Daruje nam noćni mir. \\!

Mrak ne plaši malu djecu, \\
On se s njima igra rado. \\
A u sobi dok sve spava, \\
Noćne sate nasmijava. \\!

Prijatelj je, čuva djecu, \\
Slabiju i onu jaču. \\
Na spavanje on ih vodi \\
I tješi ih kada plaču. \\!

Pomoli se, pričaj s mrakom! \\
Povjeri mu svoje tajne. \\
Dok te sanak ne posjeti \\
I ne dođu zvijezde sjajne. \\!

Ide sanak, sklopi oči, \\
Brzo će i k tebi doć'. \\
Svjetiljčicu sam ugasi, \\
I ne boj se! Laku noć! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/ja-se-mraka-ne-bojim.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{JEDNA BREZA MALA}


\autor{GRIGOR VITEZ}

Jedna breza mala \\
Htjela je da bude velika, \\
Pa je svaki dan rasla, rasla, rasla\ldots  \\!

Jednom je kraj nje mlada srna pasla, \\
A breza tiho vjetru prišaptala: \\
-- Više nisam mala! \\
Čak sam i jednoj srni \\
Hlada dala. \\!

I doleti ptica. \\
Na grančici se njenoj zanjihala. \\
A breza opet vjetru prišaptala: \\
-- Više nisam mala! \\
Na moje grane \\
Već i ptica stane. \\!

Došao oblak. \\
I spustila se kiša. \\
A breza se dizala na prste \\
Da bude što viša. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/jedna-breza-mala.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{JEDNA MACA MALA}


\autor{Vesna Ferluga Antić}
 
Jedna maca mala presti je stala: \\
"Ja bih klupko vune, bijele, žute, crne. \\
Da se sa njim loptam i da ga razmotam \\
jureći po stanu uz veselu galamu." \\
 
Jedna maca mala presti je stala: \\
"Ja bih jednog miša, kad se sve utiša. \\
Da se lijepo lovimo da ne bude dosadno, \\
trka neka stane, tek kad zora svane." \\
 
Jedna maca mala presti je stala: \\
"Ja bih da me čeka zdjela puna mlijeka. \\
Nakon vrućeg dana, kada padne tama, \\
da se lijepo napijem, brke da si umijem." \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/jedna-maca-mala.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{JEDNOG JUTRA U GAJU}

\autor{GRIGOR VITEZ}

Jednog jutra u gaju \\
ptice digle graju. \\
Je li slavlje? \\
Je li buna? \\
Ne, danas je sat računa. \\
Tek se poče javljat dan, \\
u gaj stiže gavran vran. \\
Uranio, umio se \\
i popio čašu rose. \\
Obukao crni frak, \\
sve pozdravi mirno: Kvak! \\
Digne kljun, \\
znanja pun, \\
i zapita: Dva i dva? \\!

Sad se stiša graja sva. \\
Zamisli se ptičji svijet. \\
Tek će svraka: Pet, pet, pet! \\
Za njom druge brže-bolje \\
osmjele se, zažvrgolje. \\
Kriještalica kriješti: Šest! \\
Žuna kljuca: Četrnaest! \\
Djetlić klikće: Bit će, bit će! \\
Lasta leti iznad njih, \\
dovikuje: Tri, tri, tri! \\
Pridruži se ovoj vici \\
mali palćić u živici. \\
Druge ptice misle: Zna li \\
štogod ovaj palčić mali? \\
Četr! Četr! --- cvrknu mališ. \\
Ptice vele: Ti se šališ! \\
Gavran na to graknu: Zna! \\
Ptičurlija začurlija: \\
Otkud palčić \\
cvrkutančić \\
da pogodi: dva i dva? \\!

Tad zavika vrabac siv: \\
Živio palčić! Živ, živ, živ! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/jednog-jutra-u-gaju.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{JEŽIĆ UBODEŽIĆ}


\autor{LUKO PALJETAK}

Ježić Ubodežić \\
Peo se na briježić \\
Počeo je padat snježić \\
Pa je ježić \\
Bježić \\
Bježić \\
Pobjegao kući. \\
Napravio tamu, \\
Obuko pidžamu, \\
Legao u krevet vrući \\
Pa spava li spava, \\
Vidi mu se samo glava, \\
Ležić \\
Ležić \\
Ježić. \\
Pada \\
Pada \\
Snježić. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/jezic-ubodezic.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{JEDNOZUBI GUSAR}


\autor{Mladen Bjažić}

Bilo je uvijek gusara s bradom, \\
S jednim okom \\
Il' drvenom nogom. \\!

Bilo je uvijek gusara bez ruke, \\
S čeličnom kukom, \\
Kao nekim rogom. \\!

Svi su bili jezivi, strašni, \\
Od morske vode slani i prašni, \\
Ali je gori od svih bio \\
Jednozubi gusar Dente Del Rio. \\!

Imao je oba oka, \\
Noge dvije, \\
Ruke grube, \\
Samo nije, oh strahote! \\
Imao bijele zube. \\!

Od svih zuba samo jedan \\
Stršio mu usred usta, \\
K'o oaza oko koje \\
Svuda vlada pustoš pusta. \\!

Strašan gusar jednozubi \\
Kukao je i ridao, \\
Ali ništa nije krao \\
Ni pljačkao. \\!

Čuvao je zub jedini \\
I triput ga dnevno prao, \\
Jer ko mali nije htio \\
Svakog dana zube prati, \\
Pa sad strepi da i ovaj \\
nekamo se ne otklati. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/jednozubi-gusar.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAD BI DRVEĆE HODALO}

\autor{GRIGOR VITEZ}

Kad bi drveće hodalo, \\
Šume bi se razilazile na sve strane. \\
Drveće bi hodalo, \\
A mahale njihove grane. \\!

Kad bi drveće hodalo, \\
I parkovi bi šetali nedjeljom sa šetačima, \\
A možda bi i zaigrali malo sa igračima. \\!

Kad bi drveće hodalo, \\
Među pticama bi došlo do velike pometnje, \\
Jer bi i gnijezda krenula u šetnje. \\!

Kad bi drveće hodalo, \\
Ja bih pisao naranči s juga \\
Nek dođe kod moga bolesnog druga. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kad-bi-drvece-hodalo.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAD SE ČITA}

\autor{Ljerka Varga}


Pa i kad se knjiga čita, \\
o livadi kad se mašta, \\
oko srca, oko duše, \\
u mislima raste svašta. \\!

Zeleni se grmlje, trava, \\
tople zrake zemlju griju, \\
ptice zrakom ljubav nose, \\
radosno se lati smiju. \\!

Knjiga tad je ko ravnica, \\
novi pogled, nova strana, \\
kao šuma razlistana, \\
ko rascvale voćke grana. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kad-se-cita.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKAV TKO IMA REP}

\autor{ZDENKA MATIJAŠ}

Repić moj je dosta kratak, \\
zamišljeno reče patak, \\
ni gusakov nije duži, \\
al’ se zbog tog on ne tuži. \\!

Kravlji rep daleko seže, \\
gdje on mlatne, muhe bježe, \\
zekin repić mek je, nježan, \\
sive boje ili snježan. \\!

Slabašan je svinjski rep, \\
a nije baš ni lijep, \\
no ni pijetlov nije snažan, \\
al’ se s njime pravi važan. \\!

Mačkin rep je s njom u skladu, \\
puranov je za paradu, \\
a svojim nam kaže pas, \\
je li sretan il’ ljut na nas. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kakav-tko-ima-rep.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKO JE LIJEPO ZNATI ČITATI}


\autor{Valentin Berestov}

Kako je lijepo znati čitati! \\
Ne treba mami dosađivati, \\
ne treba baku pitati: \\
"Hoćeš li mi, bako, ovo pročitati?" \\!

Ne treba moliti sestricu: \\
"Pročitaj mi još jednu stranicu!" \\
Ne treba moliti, \\
ne treba pitati, \\
nego uzeti \\
i pročitati! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kako-je-lijepo-znati-citati.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKO JE SVRAKA INTERVJUIRALA PSA}

\autor{ZVONIMIR BALOG}

Gospodine Vau, recite mi --- \\
počela je svraka, \\
-- koliko je u vas dlaka? \\!

Pas lanu iz pasje njuške \\
kao iz puške: \\
-- Vla, vla, vla! \\!

-- Koliko vas je ujelo buha \\
iza lijevog uha \\
u prisustvu vašeg gospodina \\
u posljednjih deset godina? \\!

Opet lanu pas \\
u sav glas: \\
-- Vla, vla, vla! \\!

-- A koliko ste do sada \\
imali lajanja ukupno, \\
i je li vam milije lajanje \\
u samoći ili skupno? \\!

Ponovo lanu pas \\
u sav glas: \\
-- Vla, vla, vla! \\!

-- Pazi ga, i to zna! --- \\
reče svraka divljenja puna \\
i poleti ponad žbuna. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kako-je-svraka-intervjuirala-psa.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKO RASTU DJECA}


\autor{GRIGOR VITEZ}

Kako rastu djeca? \\
Kao vrbe iz vode, kao u livadi trava, \\
Djeca rastu iz nogavica i rukava. \\!

Kako trče djeca? \\
Kao kozlići, kao leptiri, kao brza voda, \\
Dijete radije trči nego da hoda. \\!

Kako plivaju djeca? \\
Kao delfini, kao papuče, kao lađe, \\
Već kako se koje dijete snađe. \\!

Kako zaore djeca? \\
Kao čavke, kao pokvareni motori, kao pčele, \\
Bilo da se ljute, bilo da se vesele. \\!

Kako se igraju djeca? \\
Kao djeca. Djeca se igraju toliko igara \\
Da ne bi stalo ni u pet ambara. \\!

Kako se peru djeca? \\
Kao patke, kao jegulje, kao mačke kad kišu. \\
Okupana djeca na proljeće mirišu. \\!

Kako spavaju djeca? \\
Kao mačići u košari, kao sjenice mlade, \\
I slatko, slatko, slađe od čokolade. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kako-rastu-djeca.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKO SE MOŽE ŠTEDJETI MAMA}


\autor{ENES KIŠEVIĆ}

Kad igraš se, igraš, \\
pa sam igračke spremiš, \\
ti svoju mamu, zapravo, štediš. \\!

Kad se sam počešljaš, \\
sam umiješ lice, \\
ti štediš mamine jutarnje živce. \\!

I kad za školu \\
sam spremaš stvari, \\
ti svoju mamu štediš ustvari. \\!

Kad cipele i hlače \\
čuvaš od blata, \\
ti mami uštediš dva dobra sata. \\!

Kad knjige i torbu \\
držiš u redu, \\
ti mami uštediš plaću jednu. \\!

Jedino za mamu \\
ljubav ne štedi, \\
jer ljubav davati \\
jedino vrijedi. \\

 

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kako-se-moze-stedjeti-mama.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKO SE PJESMA PRAVI}


\autor{ZVONIMIR BALOG}

Pjesmu može napraviti svatko \\
i Dalibor i Dodo i Vlatko, \\
A evo kako se ona pravi: \\!

Najprije se red smijeha stavi, \\
pa red visokih plavih gora, \\
pa red dubokih tajnovitih mora. \\
Jedan cvijet! Dvije -- tri duge \\
Jedna zvijezda! Malo tuge. \\
Zatim iz srca pjesnik izvuče \\
zlatnog goluba da u pjesmi guče! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kako-se-pjesma-pravi.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKO SE PRAVE MAME}


\autor{ZVONIMIR BALOG}
Uzme se djevojčica \\
i s njom se igra \\
i s njom se smije, \\
s njom se sanja \\
i s njom se bdije. \\
pa je se pazi, \\
pa je se mazi. \\!

Bude joj se pri ruci, \\
bude pri nozi, \\
da ne može pasti. \\
Pomaže joj se čuditi, \\
pomaže rasti. \\
Pomaže joj se otpetljati \\
kad nešto zapne, \\
takne joj se nos, \\
u uho se šapne. \\!

Kad joj je nešto teško, \\
se ponese, \\
joj se divi, \\
hvali je se. \\
Pa joj se da poneka žvaka, \\
poneka ciklama\ldots  \\
Sve tako dok ne \\
ispadne mama. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kako-se-prave-mame.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KAKVE JE BOJE POTOK}


\autor{GRIGOR VITEZ}

Potoku koji šumom teče \\
Oprezno priđe jedan jelen \\
I napivši se vode reče: \\
-- Potok je kao šuma zelen. \\!

Kraj stijena potok dalje teče \\
O kamena se lomeć rebra, \\
Skakutajući zeko reče: \\
-- Potok je ovaj sav od srebra. \\!

Kroz polje potok dalje teče \\
Pod vedro nebo izašav, \\
A lastavica ozgo reče: \\
-- Potok je kao nebo plav. \\!

I napivši se vode reče: \\
Nad njim oblaci bijeli stoje, \\
Lebdeći bijeli leptir reče: \\
-- Potok je ovaj bijele boje. \\!

S mnoštvom zvijezda dođe veče, \\
Ugasi svoje boje dan, \\
Plašljiva srna tiho reče: \\
-- Gle, sav je potok ozvjezdan. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kakve-je-boje-potok.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{KROZ ŠKOLSKI PROZOR}


\autor{ISMET BEKRIĆ}


Kroz školski prozor \\
najljepše se gleda, \\
vide se i zvijezde, \\
koje ne postoje, \\
oči odlutaju \\
morem drvoreda, \\
smišljajući ljepše \\
proplanke i boje. \\!

Prozor je školski \\
najljepša stanica, \\
sa koje polaze \\
nevidljivi vlakovi. \\
U njima se preko \\
zamišljenih granica \\
bez karata prevoze \\
želje, čežnje, snovi\ldots  \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/kroz-skolski-prozor.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{LUDI DAN}

\autor{GUSTAV KRKLEC}


Pijetao mi jutros reče: \\
-- Kume dragi, dobro veče! \\
-- Je li ovo san il' java? \\
S miševima mačka spava. \\
Krezub jarac puši lulu, \\
siv magarac svira frulu, \\
za rep liju guska vuče, \\
šaran leti iznad kuće\ldots  \\
S punom torbom majmun stran \\
čestita mi --- ludi dan! \\!

Darova je puna torba: \\
od bunike u njoj čorba, \\
posoljene tu su šljive, \\
na roštilju lude gljive, \\
od trnjina šljivovica, \\
od kopriva gibanica, \\
od paprika med u zdjeli, \\
od kukolja hljebac bijeli \ldots  \\
Rep podvinu majmun tad: \\
-- Pij i jedi, bit ćeš mlad! \\!

Gledam jadan, što se zbiva: \\
sjekira u vodi pliva, \\
koza vijenac meće na se, \\
u pidžami zijeva prase, \\
potkovana žaba rza, \\
uz brijeg teče rijeka brza, \\
vjeverica pjesmu piše, \\
u maramu mjesec kiše \ldots  \\
-- Jao, ljudi, što je to? \\
U rog rođen duva vo! \\!

Obratih se tad na pijetla: \\
-- Obraza ti, rekoh, svijetla, \\
kakve li su ovo stvari? \\
A meni će kokot stari: \\
-- Gle, u Mudroj Knjizi piše: \\
"Čarolija nema više. \\
Tek istina jedna živa \\
u ovoj se knjizi skriva: \\!

da još ima ludu čar \\
t r i d e s e t i f e b r u a r \\
za kog ne zna kalendar !" \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/ludi-dan.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{LAKU NOĆ}


\autor{TITO BILOPAVLOVIĆ}

Laku noć \\
velikim slovima \\
i slovima malim. \\
Laku noć \\
tatinoj luli \\
i kuli u pijesku. \\
Laku noć \\
budilici \\
i ptici na slici. \\
Laku noć \\
jednoj maloj \\
u neboderu. \\
Laku noć \\
novim cipelama \\
i maminim očima. \\
Laku noć \\
svima! \\
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/laku-noc.html}
\end{pjesmica}


\begin{pjesmica}
\naslov{MAČKA KOD PSIHIJATRA}


\autor{LUKO PALJETAK}

Jedna je mačka živjela sama \\
u svome stanu, kao dama, \\
i tamo joj je bilo krasno; \\
spavala je do vrlo kasno, \\
spavaćicu je imala dugu \\
i krevet mekani, u krugu, \\
i puno knjiga na sve strane, \\
romana, stripova, krimića, \\
i pun bar skupih, stranih pića; \\
i pravila je ikebane, \\
i spremala je kineska jela \\
i štapićima jela vješto, \\
i potpuno je bila bijela \\
i po parketu meko klizila, \\
al mučilo je ipak nešto, \\
jer nije znala što bi htjela, \\
i zbog toga je stalno šizila. \\!

Jednoga dana, da ne bi skrenula \\
do psihijatra je pravo krenula; \\
taj psihijatar bijaše miš. \\
Ona mu reče sve po redu, \\
i ispriča mu svoje probleme; \\
miš samo malo počeše tjeme \\
kad je vidje onako blijedu \\
i zatim reče: "Nije to niš, \\
a to je, draga moja bitno --- \\
vama miš jedan treba pod hitno!" \\!

I recept joj tada napisao, \\
a zatim polako kroz vrata zbrisao. \\
Mačka je bila vrlo ljuta, \\
Mačka je bila vrlo kruta; \\
Na receptu je pisalo ovo, \\
glasno i jasno, slovo po slovo: \\
Opasna bolest -- MIŠITIS KRONIKA! \\
Popijte stoga bocu tonika, \\
za prvu pomoć ovog puta; \\
a ako želite pravi lijek, \\!

  uhvatiti me morate! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/macka-kod-psihijatra.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MAČKA I GLASOVIR}


\autor{LUKO PALJETAK}

Jedna je mačka glasovir svirala \\
i svaku tipku redom je dirala \\
i napamet je znala note \\
i topila se od divote. \\!

I svirala je stvari fine \\
i valcere i sonatine \\
zanosila se glazbom lijepom \\
sa dvije, tri i četiri noge \\
a služila se čak i repom. \\!

Tako je divno gudila \\
da se i sama čudila. \\!

Jednog je dana tako \\
svirala cica-maca \\
kad iznenada lako \\
cak! --- pukne jedna žica \\
jer glasovir je bio star; \\
a to je bila strašna stvar. \\!

Mačka dva dana nije spavala \\
samo je glasovir naštimavala \\
i tražila je žicu svud; \\
uzalud bješe svaki trud. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/macka-i-glasovir.html}
\end{pjesmica}



\begin{pjesmica}
\naslov{MAČKA KOJA JE MNOGO JELA}


\autor{LUKO PALJETAK}

Jedna je mačka mnogo jela \\
i postala je strašno debela, \\
užasno troma, \\
užasno spora, \\
i da stvar bude mnogo gora, \\
jednog je dana srela miša. \\!

Taj miš je strašno mršav bio \\
jer ništa nije jesti htio: \\
ni hranu grublju, \\
ni hravu finiju, \\
taj miš je čuvao liniju; \\
jeo je samo iz nekih bočica \\
bio je tanak kao pločica. \\!

Kad je ta mačka tog miša srela \\
i kad ga je pojesti htjela \\
trčati nije mogla--- \\
skočiti nije mogla--- \\
pomaknuti ni brk; \\
bila je na rubu živčanog sloma \\
onako debela i troma. \\!

I miš se htio dati u trk, \\
ali da budu veći jadi, \\
trčati nije mogo od gladi \\
onako jadan \\
onako gladan; \\
i tako nije bilo ništa. \\!

Mačka je vidjela što je na stvari \\
da joj debljina posao kvari \\
a to joj nije bilo milo \\
pa je zaključila \\
pa je odlučila \\
da skine koje kilo. \\!

Pršuta više nije jela, \\
slanine više nije htjela, \\
salame više nije smjela; \\
jela je samo iz malih bočica, \\
postala je tanka kao pločica: \\
tako je bila tršava \\
tako je bila mršava. \\!

I miš se odmah sjetio bijede \\
pa je odlučio da više jede, \\
jeo je mnogo \\
jeo je strašno \\
sve što je mog`o: \\
grašak i brašno, \\
srme i čvarke, \\
punjene paprike, \\
goveđe juhe, \\
debele muhe, \\
nogice suhe, \\
suha rebarca, \\
trista trapista, \\
francuski sir, \\
pa čak i žir; \\
tako se sa svime pomirio \\
tako se strašno širio \\
i postao je najdeblji miš. \\!

Mačka je opet tog miša srela \\
i opet ga je pojesti htjela, \\
ali ovako jadna \\
ali ovako gladna \\
trčati nije mogla \\
skočiti nije mogla \\
ovako tršava \\
ovako mršava\ldots \\!

I miš je opet pobjeći htio, \\
ali to nije mogao \\
jer nije snage smogao \\
ovako debel kakav je bio: \\!

i tako nije bilo ništa. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/macka-koja-je-mnogo-jela.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MAĆUHICA}


\autor{Ratko Zvrko}

U zelenom parku \\
maćuhica bila, \\
a došao leptir \\
lepršavih krila \\
pa rekao nježno \\
umiljatu cvijetu: \\
-Maćuhice, ti si \\
najljepša na svijetu! \\!

Na te riječi ljupke \\
maćuhica mila \\
stidljivo i čedno \\
u sjenu se skrila, \\
latice je tamne \\
prema zemlji svila, \\
pa je tako skromna \\
još i ljepša bila. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/macuhica.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MAGLA}

\autor{ZVONIMIR BALOG}

Jutros je naš kraj \\
imao smolu \\
jutro mu je zbog magle \\
počelo u molu. \\
Zbog slabe vidljivosti \\
zbilo se nezgoda sto: \\
U prodavaonicu nekog sela \\
zabunom ušao vo. \\
Činovnik u ured zakasnio \\
čitav sat. \\
U prometnom dijelu grada \\
nastao pravi rat. \\
Prolaznici se mnogi spotakli \\
i pali u hodu. \\
Žaba se jedna zabila u blato \\
na vidjevši vodu. \\
Grupe đaka promašile su školu \\
za cijelu milju. \\
Medvjedi unišli u tunel --- \\
umjesto u spilju. \\
Jedan je taksi stubištem došao \\
čak u prvi kat\ldots  \\!

Jedini se nije zabunio \\
maglovitog jutra \\
na trgu sat. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/magla.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MALO MOJE}

 
\autor{Ismet Bekrić}

Već sam visok, kao tata, \\
brci mi se prvi roje, \\
al' mi mama ipak kaže: \\
"Malo moje! Malo moje!" \\

Imam brata starijega, \\
visine se njega boje, \\
al' i njemu mama kaže: \\
"Malo moje! Malo moje!" \\

Ponekada i ja čujem \\
tihe riječi bake svoje, \\
kada mojoj mami kaže: \\
"Malo moje! Malo moje!" \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/malo-moje.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MASLAČKOV DAN}

 Vera Zemunić \\!

                               Prije nego sunce \\
                                odskoči visoko, \\
                             već je širom otvorilo \\
                               svoje zlatno oko. \\!

                                 Ususret stiže \\
                              oblačić mu bijeli, \\
                                evo malo hlada, \\
                              prijatelj mu veli. \\!

                              Sasvim malo hlada, \\
                               maslačak mu kaže, \\
                              da me sunce grije, \\
                               puno mi je draže. \\!

                             Cijeli dan maslačkov \\
                              veseo smijeh zvoni, \\
                            tek pred suton, umoran, \\
                             u lišće glavu skloni. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/maslackov-dan.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MEDO}


Posred šumskog puta \\
luta medo, luta. \\
Spavati se sprema, \\
ali brlog nema. \\!

Puše vjetar, ledi, \\
uši zebu medi. \\
Magla ne da proći, \\
medo trlja oči. \\!

Pada kiša, pada, \\
medo nam se jada. \\
Povrh brige mnoge, \\
umorne mu noge. \\!

Posred šumskog puta, \\
luta medo, luta. \\
Glava mu je snena, \\
ali brlog nema. \\!

Gledaj, jedna šuplja i udobna duplja! \\
Tu na lišće svježe, \\
sretni medo liježe. \\
Klonula mu glava \\
Medo mirno spava. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/medo.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MISIC}

\autor{ZVONIMIR BALOG}

Ja sam misic mali \\
koji voli da se sali, \\
slican sam svom ocu misu, \\
plasim se macke, \\
ne podnosim kisu, \\
za mene je stlasna kusnja, \\
kada negdje nesto susnja. \\
Ja sam za vjecni mil \\
i da svaki mis ima plavo \\
na svoj sil. \\!

Miseve neplekidno pitanje muci \\
kad ce biti gazde u svojoj kuci. \\
Uzasno mi se zivot gnusa \\
sto nas miseve nitko i ne slusa. \\
Kad ce misevi imati plavo \\
da slobodno secu ispled svoje lupe, \\
da po misji na misjem lazgovalaju? \\
Zasto bas nas miseve uvijek valaju? \\!

Ne mozemo tlpjeti vise takovo stanje \\
i vjelujemo da ce doci vlijeme \\
kad ce macke od miseva biti manje \\
i kad se nece macke u blkove busati: \\
mis ce govoliti, \\
a macke slusati! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/misic.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MIŠ I GUŠTER}


\autor{VESNA PARUN}

Miš guštera \\
za rep vuče.  \\
Gušter kuka  \\
i jauče.  \\!

-- Mali mišu,  \\
nemoj tako!  \\
Kad već vučeš,  \\
vuci jako!  \\!

Miš se na to  \\
osokoli:  \\
-- Vučem jako,  \\
da l' te boli?  \\!

-- Boli strašno! -  \\
gušter plače.  \\
Kad ti kažem,  \\
vuci jače!  \\!

Iz sve snage  \\
miš povuče.  \\
Prekine se  \\
rep i --- puče. \\!

Miš na leđa  \\
cvileć pade.  \\
Gušter, mangup,  \\
bježat stade.  \\!

Vikne bježeć:  \\
-- Mišu, hoj!  \\
Poklanjam ti  \\
repić svoj.  \\!

Neka te  \\
ne boli glava:  \\
meni raste  \\
rep ko trava! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/mis-i-guster.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MI SIJEMO SMIJEH}


\autor{GRIGOR VITEZ}

Gdje ćemo smijeh sijati? \\
Po dvorištu, \\
igralištu, \\
po šljiviku \\!

i breziku, \\
šumom, \\
ispod granja --- \\
gdje je god \\
igranja. \\!

A gdje će smijeh \\
klijati? \\!

U mom srcu, \\
u tvom srcu, \\
u srcima sviju \\
klice smijeha kliju. \\!

A gdje će smijeh \\
cvjetati? \\!

Na mom licu, \\
na tvom licu, \\
na licima sviju, \\
što se s nama smiju. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/mi-sijemo-smijeh.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MIŠJI KOLUMBO}


\autor{Nada Iveljić}

Kad je Kolumbo Ameriku otkrio, \\
na njegovu brodu \\
jedan je mali miš plovio. \\!

S mornarima je gladovao, strepio. \\
Želudac mu se za leđa prilijepio. \\
Mnogo je propatio. \\!

Ali zato, čim se kući vratio, \\
bio je glavni, \\
mišić nadasve slavni. \\!

Darovali su mu sira veliki kontingent, \\
jer je otkrio \\
novi kontinent. \\!

U sve je mišje enciklopedije uveden \\
kao hrabri moreplovac. \\
Čak su ga i pokazivali za novac. \\!

Mišji Kolumbo zvali su ga svi. \\
Poslije je još bio na plovidbe tri, \\
zatim su mu dosadile lađe. \\!

Živjeti u rupi činilo mu se slađe. \\
Iako je s Kolumbom Ameriku otkrio, \\
ipak je on samo običan reponja bio. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/misji-kolumbo.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MOĆ DJECE}


\autor{Ismet Bekrić}

Beton hladni, beton sivi, \\
može čudno da oživi \\
kad ga dječje ruke taknu, \\
kad mu prsti nešto šapnu \\
i na obrazu mu blijedom \\
nacrtaju sunce kredom. \\!

Dan pun magle, dan pun leda, \\
može ljepše da izgleda \\
kad kroz zavjese ulica \\
proviruju dječja lica, \\
pa grad ispod toplih streha \\
svije gnijezda dječjeg smijeha. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/moc-djece.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MOJA BAKA}
\autor{Nasiha Kapidžić-Hadžić}
Od dobrote sva se blista \\
k'o pjena maslačka laka, \\
moja baka. \\!

Kad se digne more sivo \\
da polomi stijene stare, \\
cijele noći ona misli \\
na mornare. \\!

Kad se smrkne nebo ljetnje \\
i grad sune iz oblaka, \\
ona tada krišom plače \\
zbog težaka. \\!

A kad zima pređu raspe \\
po drveću, po žicama, \\
tad uzdahne tako tužno \\
za pticama. \\!

Njenoj tuzi nema kraja, \\
a brigama nema broja; \\
od dobrote stvorena je \\
baka moja. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/moja-baka-dp1.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MOJA BAKA (Ratko Zvrko)}

\autor{RATKO ZVRKO}

Ako sretneš moju baku, \\
negdje samu na sokaku, \\
ti joj priđi srca laka, \\
kao da je tvoja baka. \\!

Pomozi joj, mali druže, \\
jer je noge slabo služe, \\
a i oči teško vide, \\
pa mi baka slabo ide. \\!

Prepoznat ćeš moju baku, \\
i po hodu i koraku, \\
i po bijeloj sijedoj kosi, \\
i po štapu što ga nosi. \\!

Kroz roj kola i auta, \\
prevedi je preko puta, \\
da u vrevi bučnog grada, \\
moja baka ne nastrada. \\!

A kad baka dođe kući, \\
sretno će joj srce tući, \\
o tebi će, sva u sreći, \\
mnogo lijepa meni reći. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/moja-baka.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MOJ ZEKO}


\autor{Zlata Kolarić-Kišur}
U mojega zekana \\
Šapica je mekana. \\
Uho mu je dugačko, \\
srce mu je junačko. \\
Moj zekane brkati, \\
znaš li brke frkati? \\
A tvoj repić kusasti, \\
zar ti neće narasti? \\
Ma bio i kusorep, \\
ti si meni ipak lijep. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/moj-zeko.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MORE}

\autor{ZLATA KOLARIĆ-KIŠUR}

I more se mora \\
Jednom odmoriti. \\
Ne može se uvijek \\
S vjetrovima boriti \\!

A kad more zaspi \\
Ono se i tada lagano njiše. \\!

To je zato \\
Što i u snu \\
duboko još diše. \\

 

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/more.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{MRAV NA DLANU}


\autor{Ismet Bekrić}


Mrav je jedan, umoran od rada, \\
zaspao na dlanu dobroga dječaka. \\
Svidjela mu se ta mala livada, \\
topla kao ljeto, mekša od oblaka. \\!

Dječak je na dlanu ljuljuškao mrava, \\
pazio ga, gledao netremice, \\
a mrav je snivao dva neba plava, \\
i nad livadom dječakovo lice. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/mrav-na-dlanu.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NA DIVLJEM ZAPADU}

Jaše staru kobilu Oklahoma Kid, \\
a ta stara kobila ima slabi vid. \\!

Jaše staru kobilu Oklahoma Kid \\
i u prvoj ulici udari u zid. \\!

Reče staroj kobili Oklahoma Kid: \\
-čuj ti stara kobilo zar te nije stid? \\!

Jaše mladu kobilu Oklahoma Jim \\
i na glavnoj ulici sudari se s njim. \\!

Svoj revolver izvadi Oklahoma Jim, \\
nacilja i opali tri metka -pim-pim! \\
Svu ulicu prekrije gusti crni dim. \\!

Šerif zatim dojaše na konju-klim-klim. \\
-Uh, ništa se ne vidi-reče šerif njima \\
-uh ništa se ne vidi od tog crnog dima! \\!

Vikne: Pušite! što stojite tu? \\
Svi stadoše puhati u taj dim-pu-pu\ldots  \\!

Kad je dima nestalo u toj cijeloj stiski, \\
Oklahoma Kid i Jim sjede, piju viski. \\!

Naočale kupi Oklahoma Kid \\
pa sad stara kobila ima dobar vid. \\!

Jaše mladu kobilu Oklahoma Jim, \\
Oklahoma Kid haj-lo jaše skupa s njim! \\
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/na-divljem-zapadu.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NAJŠARENIJI LEPTIR}


\autor{PAJO KANIŽAJ}


Jedan je leptir \\
strašno tužan bio, \\
zbog bijelih krila \\
uvijek se je krio! \\!

Bojao se svih leptira \\
što imaju šare i pruge, \\
a kad bi vidio admirala, \\
umirao bi od tuge. \\!

Kad je jednog dana, \\
nabavio dosta para, \\
sretan je odlepršao \\
do najboljeg slikara. \\!

Obojao mu slikar krila, \\
sretan se u zrak vinuo, \\
od prevelike sreće \\
gotovo uginuo! \\!

A onda je postajao \\
umišljen sve više, \\
i tako je to trajalo \\
sve do prve proljetne kiše! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/najsareniji-leptir.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NAŠ MAČAK}


\autor{Ljiljana Jelaska}

Bijeli brk, \\
hitri trk. \\
Oštar očnjak, \\
pogled mrk. \\!

Trepet i strah \\
ulice, \\
pred njim bježe \\
psi i ptice. \\!

Naš je mačak \\
jak i snažan, \\
cijenjen je \\
i vrlo važan. \\!

Jedna stvar ga \\
samo muči; \\
mala, siva, \\
u rupi čuči. \\!

Kad se stvarca \\
pokrene, \\
svijet mu se \\
izokrene. \\!

Na oči mu \\
padne mrak, \\
od straha mu \\
skoči tlak. \\!

Više se ne \\
junači, \\
pod krevet \\
se zavlači. \\!

Drhti kao \\
plamen svijeće, \\
dok se miš \\
po kući šeće. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/nas-macak.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NEĆU BITI LUCA}
\autor{Božidar Prosenjak}

Luca baki kaže: \\
"Neću biti Luca, \\
hoću biti Maja!" \\!

Baka Luci veli: \\
"Nećeš biti Luca? \\
Onda budi Maja!" \\!

Luca mami reče: \\
"Nisam više Luca, \\
ja sam sada Maja." \\!

Mama tužno šmrcne: \\
"Ja ne volim Maju, \\
volim svoju Lucu!" \\!

Luca mami šapne: \\
"Nisam više Maja, \\
sad sam opet Luca!" \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/necu-biti-luca-bozidar-prosenjak.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NEMA ZA MAČKE ŠKOLE}


\autor{GRIGOR VITEZ}

-- Kuda ćeš s torbom? --- \\
upita Miru mačka. \\!

-- U školu! Đak sam! \\
Ovo je torba đačka. \\!

-- I ja bih s tobom --- \\
mačkine oči mole. \\!

-- Ne možeš, draga, \\
nema za mačke škole. \\!

Mački je dosta \\
da zna presti, \\
da zna loviti, \\
da zna jesti, \\
da se zna verati \\
i da mijauče, \\
a to sve mačke \\
kod kuće nauče. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/nema-za-macke-skole.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NEOSTVARIVE ŽELJE}


\autor{GUSTAV KRKLEC}

"Što želite" -- pitao sam lava. \\
Ja? \ldots pilule, od kojih se spava! \\!

"Vaša želja -- o, slonice mila?" \\
-- Da smršavim bar za tristo kila! \\!

"A vi medo" -- Da nestanu puške \\
i da rode u obilju kruške! \\!

"Što želite" -- pitah vuka tiše. \\
-- Manje pasa, a ovaca više! \\!

"Vaša želja -- o, magarce sivi?" \\
-- Da se slavuj mom njakanju divi! \\!

"A vi, lijo, zaželjeli što ste?" \\
-- Da mi koke dolaze u goste! \\!

"A vi, zeče?" -- Ja uz želje mnoge \\
ponajviše želim brze noge! \\!

Sve obiđoh tako prijatelje, \\
Pa ih redom upitah za želje. \\!

Pitah zvijeri, životinje, ptice, \\
Zebre, jarce, gnjurce, kukavice. \\!

I, na kraju do majmuna svratih, \\
Te se znancu starome obratih. \\!

Skinuv kapu, rekoh:"Dobro veče, \\
što želite, moj majmune dični?" \\!

Namrštiv se, majmun odmah reče: \\
-- Da mi ljudi budu manje slični! \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/neostvarive-zelje.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NEPOSLUŠNE STVARI}


\autor{GRIGOR VITEZ}

"Uh, ma što je s mojim čarapama? \\
Jesi li ih gdje vidjela, mama?" \\!

"Da, vidjela sam jednu bijelu vranu, \\
Gdje ih nazuva jutros na tavanu!" \\!

"Olovčica mi je sinoć ovdje bila, \\
A sad je nema. Gdje se samo skrila?" \\!

"Ah, da sjećam se: \\
Mačak je svom pokojnom djedu \\
Pisao pismo. \\
A gdje ju je metnuo \\
to vidjeli nismo!" \\!

"Šal sam ovdje negdje ostavio, \\
Reci, mama, gdje bi on sad bio?" \\!

"Jutros prođoše dva šarena zeca \\
Kažu, treba im za put do Mjeseca!" \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/neposlusne-stvari.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NIJE LAKO BITI ZMAJ}


\autor{Luko Paljetak}

Nije lako biti zmaj \\
sa sedam i više glava. \\
Dok jedna glava pjeva, \\
drugoj se već spava. \\!

Nije lako biti zmaj \\
sa sedam glava i više. \\
Dok neke ližu sladoled \\
poneka tek palac siše. \\!

Nije lako biti zmaj \\
s toliko glava nad ramenom, \\
pa jedna drugu ošine plamenom. \\!

Tko da izdrži toliku debatu, \\
Toliko neslaganja na jednom vratu? \\
Tko da ih gleda kad se kunu \\
ili jedna na drugu pljunu? \\!

Teško je biti zmaj, \\
problemi ga gadni stisli. \\
Ne zna kojom glavom tresnut o zid, \\
kojom mislit. \\!

Teško je zmaju \\
s tolikim glavama \\
obući jednorupu majicu, \\
a još mu je teže kad se \\
svaka glava zaljubi \\
u drugu zmajicu. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/nije-lako-biti-zmaj.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NOGOMET U BARI}


\autor{RATKO ZVRKO}


U bari je odigrana \\
nogometna utakmica \\
igrali su žapci protiv \\
komaraca i mušica. \\!

Igrao se novi sistem \\
pucalo se preko krila \\
i cijela je utakmica \\
u burnom tempu bila. \\!

Ali kad je igra bila \\
na vrhuncu sportskog žara, \\
i komarci kad su došli \\
u napadu do vratara, \\
žabac-bek, u silnu strahu \\
da gol neki ne bi pao \\
protivničkog centarfora \\
jednostavno -- progutao. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/nogomet-u-bari.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{NOSIM SVE TORBE, A NISAM MAGARAC}

\autor{DRAGUTIN TADIJANOVIĆ}

Ja se ne volim ni s kim tući \\
i nikad neću da dotaknem \\
kad me nagovaraju i kažu: \\
ne smiješ dodirnuti njegovo uho. \\!

Kad nas učitelj pusti iz škole \\
najprije idemo svi u redu, \\
a poslije, čim nas ne vidi više, \\
tuku se s onima iz drugog sela. \\!

Ja ne volim o tome niti govoriti. \\
Meni je najdraže kad idemo kući \\
a netko vikne: Tko će bit magarac? \\
Ja onda kažem: Metnite na me torbe! \\!

I svi na moja ramena povješaju. \\
A meni nije teško, jer znam da nosim \\
i Jelinu torbu. Mogao bih za nju \\
da nosim, sigurno, trideset i tri torbe. \\!

Al nikom ne bih priznao da sve nosim \\
zbog Jele! \ldots Koji možda o meni misle da sam \\
magarac pravi, znam: vara se i ne zna\ldots  \\
magarac, to svi već znaju, imade dugačke uši. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/nosim-sve-torbe-a-nisam-magarac.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{OČEVA USPAVANKA}


\autor{ISMET BEKRIĆ}


Zvijezda se \\
sa tamom bori, \\
a otac mi \\
priču zbori. \\!


Ne, to nije uspavanka, \\
lepršava, bajkovita; \\
riječ u oca nije tanka, \\
iz života on to čita. \\!


Zvijezda trepće, \\
posustaje, \\
a otac se \\
ne predaje. \\!


Otac priča, a riječ svaka \\
i nježna i tako jaka, -- \\
i dok snovi krče mrak, \\
znam, i ja ću biti jak. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/oceva-uspavanka.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ODRASTI ŠTO PRIJE}


\autor{Adam Rajzl}

Za klince nije ljubav, \\
već matematika --- \\
govori tata. \\
Za klince nije šetanje udvoje \\
već gramatika --- \\
govori mama. \\!

Za klince nije skakanje u zboru, \\
za klince nije veranje po prozoru, \\
za klince nije \\
nije \\
i ne znam što sve nije. \\!

Zato bih htio odrasti što prije \\
da mogu na ulicu važno stati \\
i reći: \\
"Slušajte, klinci, \\
sada je dosta \\
skakanja s mosta, \\
nije za vas ovo i ono, \\
ovako, onako \\
nije \\
i nije \\
i ne znam što sve nije!" \\!

Zato valja \\
odrasti što prije. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/odrasti-sto-prije.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ODŠKRINI MALO PROZORE SVOJE DUŠE}


\autor{Vesna Ferluga-Antić}

Odškrini malo prozore svoje duše \\
neka u nju uđu glasovi izvana \\
a izađu glasovi iznutra. \\!

Odškrini malo prozore svoje duše \\
da miris proljetnog cvata bude nadahnuće \\
za neke nove početke. \\!

Za nadahnuće da nemoć postane moć. \\!

Odškrini prozore svoje duše \\
da čuješ, da vidiš, da osjetiš. \\!

Ako je mračno i zagušljivo, \\
odškrini prozore. \\


 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/odskrini-malo-prozore-svoje-duse.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{OLOVKA}


\autor{Zvonimir Balog}

Jedna olovka skupa, \\
posve nova \\
i tupa \\
neprekidno je cvilila \\
da bi se šiljila, \\
pa joj se jedan \\
šiljo smilio \\
i non-stop je \\
olovku šiljio, \\
šiljio, \\
šiljio, \\
šiljio, \\
šiljio, \\
i šiljio. \\!

Na kraju kad je shvatila \\
kako se skratila, \\
silno je patila. \\
Srce joj i danas \\
od uzbuđenja zalupa \\
kad se sjeti divnih dana \\
dok je bila tupa. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/olovka.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{ONAJ TKO JE VOLJEN JAKO}


\autor{Vesna Ferluga-Antić}

Sve mame i tate, \\
jedno moraju da shvate. \\!

Onaj tko je voljen jako, \\
smije ponekad napraviti \\
i nešto naopako. \\!

Tek toliko da vidi \\
dal' se to može. \\
Tako se znanje \\
i iskustva množe. \\!

Onaj tko je voljen jako, \\
smije ponekad reći glasno: \\
"Meni se to ne sviđa, \\
kratko i jasno!" \\
I ja sam čovjek mali, \\
i imam pravo reći \\
da nečemu nešto fali. \\!

Onaj tko je voljen jako, \\
tko se u maminom i tatinom krilu \\
najradije odmarati voli, \\
tko ujutro poljupcem \\
kreće u novi dan, \\
kome je sigurno gnijezdo \\
njihov mali stan, \\
nema često potrebu zločest biti \\
da bi pažnju privukao tako. \\!

Niti se jako plaši \\
ako napravi nešto naopako. \\!

Maleni imaju ponekad pravo \\
istražiti svijet i na svoj način. \\
Oni koji ih jako vole, \\
samo će na to dodati svoj začin. \\!

Prstohvat razumijevanja \\
i žličicu kontrole \\
da sve ne ode negdje predaleko, \\
van dobre životne škole. \\!

Tucet pohvala da znaju \\
da su dobro odradili stvar, \\
makar ponekad i mama morala pomoći \\
obrisati i pospremiti poneki dar-mar. \\
 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/onaj-tko-je-voljen-jako.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{PISMO}


\autor{Grigor Vitez}

Dragi, dragi, veseli dječače Majumbu, \\
Iz kraja, gdje je vječno ljeto, \\
Iz lijepa sela Tumbulumbu, \\
Naselje dvadeset peto, \\
Gdje je kraj palminih stabala \\
Koliba tvoja mala \\
U kojoj ti spavaš na mirisnoj slami, \\
Napiši pismo mojoj mami, \\
Kako se ne moraš svako jutro umivati, \\
Kako se ne moraš obuvati ni izuvati, \\
Kako se ne moraš oblačiti ni svlačiti, \\
Kako trčiš bos, a ipak živ i zdrav \\
I veseo i nestaneš sav, \\
Kako jedeš datula i banana \\
Gotovo svakog dana \\
I drugo južno voće \\
Kad god ti se hoće. \\
Napiši, dragi Majumbu, toplo te molim ja, \\
Neka te stvari i moja mama zna. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/pismo.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{PJESMA ZA SVU DJECU SVIJETA}


\autor{GRIGOR VITEZ}


                               Ima jedna pjesma \\
                    jednako lijepa na svim jezicima svijeta \\
                            ona još nije napisana, \\
                            ona još nije ispjevana, \\
                               ali ona postoji. \\!

                        Ona se ne pjeva na jedan glas, \\
                           ona se ne pjeva u oktetu, \\
                       ona se ne pjeva u običnom zboru. \\
                   To je pjesma za milijardski dječji zbor. \\!

                               Ima takva pjesma. \\
                           Ona još nije sastavljena, \\
                          samo pojedine njene riječi \\
                       ponavljaju djeca u igri i u srcu \\
                           u svim zemljama svijeta. \\!

                           Te riječi treba sjediniti \\
                          kao što se sjedinjuju ruke \\
                          koje se prijateljski rukuju \\!

                         Ritam te pjesme već postoji. \\
                                On se može čuti \\
                      kad od radosti udaraju dječja srca. \\!

                   Melodiju te pjesme znaju djeca svih boja. \\
                      od te melodije utišavaju se topovi, \\
               od te melodije zastaje prst na orozu mitraljeza, \\
                  od te melodije otkazuju motori bombardera. \\!

                        Tu melodiju već pjevuše djeca, \\
                        iako još ne znaju njene riječi. \\
                           Ali djeca će ih pronaći. \\
                          Oni će ih svakako pronaći, \\
                              i sastaviti pjesmu \\
                             za svu djecu svijeta. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/pjesma-za-svu-djecu-svijeta.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{PITAM SE}


\autor{TITO BILOPAVLOVIĆ}

Pitam se sada: \\
-Zašto kiša ne ustaje, nego pada? \\!

Pitam dugonoge rode: \\
-Ima li nešto mokrije od vode? \\!

Pitam starije, pitam mlađe: \\
-Što je svadljivije od svađe? \\!

Imam pitalicu još veću: \\
-Zašto se stabla ne prošeću? \\!

Imam pitanje, možda najteže: \\
-Što nas za kuglu zemaljsku veže? \\!

Sve na kraju ozbiljno pitam: \\
-Gdje sve te odgovore da pročitam? \\!

Rekli su da za to postoje knjige, \\
da riješe moje ozbiljne brige. \\
Rješenja će, znači, doći po redu \\
čim dobro naučim abecedu. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/pitam-se.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{POŠAO DJED PETAR}


\autor{Grigor Vitez}

Pošao djed Petar \\
da ustavi vjetar \\
kapom \\
štapom \\
kaputom \\
i prutom, \\
al se vjetar ne da \\
i obori djeda. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/posao-djed-petar.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{PRAVI TATA}


\autor{ZVONIMIR BALOG}

Pravi tata je \\
knjiga najljepših priča puna, \\
kralj svih kraljeva \\
kojemu lavor služi --- kao kruna. \\!

Pravi tata čuda stvara --- \\
jezike svih životinja razumije, \\
često na njima razgovara. \\!

Pravi tata je konj \\
na kojemu jašu svi klinci iz ulice. \\
On zna od bazge praviti topove \\
a od kestena lulice. \\!

Pravi tata se zna igrati krave \\
sunca, mora i trave. \\
Po potrebi on je stablo \\
po kojem se klinci veru \\
i u čijoj krošnji zrele, \\
poljupce beru. \\

 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/pravi-tata.html}
\end{pjesmica}

\begin{pjesmica}
\naslov{PRIVJESAK OD ZLATA}


\autor{MIRNA GRBEC}

Najveća nam sreća \\
pokuca na vrata, \\
kad igramo se skupa \\
mama, ja i tata. \\!

Nek' mama bude sunce, \\
mjesec nek' je tata, \\
  a ja ću biti zvjezdica, \\
privjesak od zlata. \\!

Rukama ih čvrsto \\
grlim oko vrata: \\
  s jedne strane -- mama, \\
  s druge strane -- tata. \\!

Kad umori nas igra, \\
poljubac ću dati, \\
najslađi za mamu \\
  i isti takav tati! \\!

Za mamu što je sunce, \\
za mjesec što je tata, \\
pusu šalje zvjezdica, \\
privjesak od zlata. \\!

Formulu za sreću \\
reći ću vam svima: \\
tko ljubav drugom daje, \\
taj ljubav natrag prima. \\



 
%\izvor{http://www.pjesmicezadjecu.com/stihovi-za-10/privjesak-od-zlata.html}
\end{pjesmica}

\end{multicols}

\end{document}
